我心目中的大律師公會

我心目中的大律師公會
（《真假法治》作者 David Tang）

4,110

■大律師公會主席林定國將會爭取連任。資料圖片

選舉這回事，不一定是超人大戰惡魔的正邪之戰，也大可以是純粹對路向意見不同的君子之爭。

來屆的大律師公會選舉，角逐的兩隊人馬都在行內有名有姓，有心有力，無論最後誰選上，都是好人選。但正所謂仁者見仁智者見智，對大律師公會的社會定位睇法有所不同，是很自然的事。有些認為應走前一點，為社會出多幾句聲，有些則覺得應着重拓展行內業務。情況有如一間公司裏不同董事有不同的發展策略，健康正常得很，沒有甚麼所謂的「挑戰」。
但假如你問我個人的睇法，我會說，大律師公會可不是一般為自己爭取福利的工會而已，這個法定組織，歷來肩負着無可推諉的社會責任。想一想，當政府執法方式又或者推出的法案，引起社會爭拗了，一些人指摘政府侵犯自由，一些卻說反對派為反而反，那麼，沒有受過法律訓練的大眾，可以從哪裏得知箇中的是非？不知道了，又憑甚麼去判斷應該相信誰？判斷不了，就只得盲目支持、盲目反對，怎麼辦？

一個法治社會要傳承下去，靠的，不單單是法官，更是大眾的認知，沒有這種認知，甚麼法治遲早都會變成人治，類似的例子歷史上太多了。而在今天的香港，能夠帶給大眾這份認知的，沒有比大律師公會更在行了，畢竟，大狀都是「個體戶」，做自己生意，不用看老闆面色，可以根據自己的法律學識跟經驗，有一說一。

不要搞錯，不是說大律師公會一定要反對政府立場。有些時候，由於大眾對政府不信任，政府推出的法案其實沒有甚麼也好，大眾也認定政府背後有陰謀，大力反對，這個時候，大律師公會也理應走出來講公道說話。

近年來，既有大律師公會主席輾轉當上民主派議員，亦有當上政協兼律政司又或者行會成員，而更多的，是回去專心當大狀，沒有哪一種立場能夠「把持」甚至「騎劫」公會。重要的是，大律師公會要做好本份，不偏幫、不退縮，憑其專業本事，「有嗰句講嗰句」。
若果每當香港有重大的法律爭議之時，社會上下第一個反應係問「咁大律師公會點講先？」的話，那個大律師公會就是我心目中的大律師公會了。

David Tang
《真假法治》作者

David Tang

上一則
自由是當前最大公因數 (黎則奮)